# ამაღლებულსა  და დიდებულ განცდას ადამიანისთვის სასოება და სიმშვიდე მოაქვს.

სიტყვების რაოდენობა: $word-count

---

„შაირობა პირველადვე სიბრძნისაა ერთი დარგი,<br>
სარმრთო, საღმრთოდ გასაგონი, მსმენელთათვის დიდი მარგი.“
რუსთაველი „ვეფხისტყაოსნის“ პროლოგში მრავალგზით აღწერს პოეტისა თუ პოეზიის დანიშნულებას, ხელოვნებას, რომლის გარეშე სამყაროს არსებობა წარმოუდგენლად გვეჩვენება, ვინაიდან პოეზია უბრალოდ გარითმული სიტყვები არ არის, ეს სულის სიმღერაა, რომელიც საკუთარ თავს თვითონ უქმნის აკომპანიმენტს და მელოდიად ილექება მკითხველის გონებაში, სულსა და გულში. მისი დანიშნულებაა ადამიანს შეაცვლევინოს ხედვა სამყაროზე, გააღვივოს ემოციები, ჩამოაყალიბოს ფასეულობები, შეამეცნოს სიყვარული, ტანჯვა, ერთგულება, თავდადება, პატრიოტიზმი; აუხილოს გონების თვალი და აზიაროს ჭეშმარიტებას. როგორც ილია „პოეზიაში“ ამბობს 
„არა მარტო ტკბილ ხმებისთვის<br>
გამომგზავნა ქვეყნად ცამა“. მსგავს მოტივებს ეყრდნობიან პაოლი იაშვილი და აკაკი წერეთელიც. თუმცაღა, ზოგჯერ საჭიროა ლექსი თავშესაფარი იყოს ტანჯულთათვის, ტკბილი და ალერსიანი, რომელიც ამაღლებულსა და დიდებულ განცდას დატოვებს მკითხველში, რასაც შემდგომ ადამიანისთვის სასოება და სიმშვიდე მოაქვს.

მეოცე საუკუნეში მრავალი ჭირის მომწრე მკითხელისათვის სწორედ რომ შვება იყო ანა კალანდაძის გამოჩენა ქართულ ლიტერატურაში. მას ისევე შემოაქვს ნათელი მკითხველის სულში, როგორც „ხატთან ანთია ორი სანთლეი“ სუფთა და წმინდა. 
მის ლექსს „მკვდართა მზე ვარ“, რომელიც ერთი შეხედვით უბრალო სამშვენისია და გასაგონად სასიამოვნო, არაერთი სხვა დატვირთვაც აქვს. პირველ რიგში აღსანიშნავია, როგორი მშვენიერი გაზაფხულის საღამო ან დილა წარმოგვიდგება ლექსის კითხვისას, თითქოს ბუნებასთან ერთად ჩვენც ვფხიზლდებით. მიუხედავად იმისა, რომ ბევრი ჩვენგანისათვის მზე სიცოცხლესთან ასოცირდება, ანა კალანდაძე მას სხვა კუთხითაც გვიჩვენებს. მზეს, რომელიც მოკვდავთათვის ჩასვლისას მიცვალებულთათვის ანათებს. რა ხდება მიღმიურ სამყაროში? არსებობს საზღვარ საიქიოსა და ამ ქვეყანას შორის? ეს ეგზისტენციალური კითხვები თითოეულ ჩვენგანს ებადება,  რის გამოც მელანქოლიით ვართ შეპყრობილნი. პოეტის თქმით კი ჩამავალი ან ამომავალი მზე არის საზღვარი, რომელიც არის „სხივმიმკრთალი, სხივმიმკვდარი“. გვახსენებს გიორგი შატბერაშვილის მოთხრობას „მკვდართა მზე“, რონმელიც მსგავს მოტივებზე დგას. 

რიტორიკული კითხვები, რომელთაც ანა კალანდაძე სვამს „გულო, რისად მეხურები?“ მიგვანიშნებს იმაზე, რომ, როდესაც ბუნების მშვენიერების შეგრძნების საშუალება გეძლევა და მისი კანონის თანახმად სიკვდილ-სიცოცხლის ზღვარზე დგახარ, არ გაქვს პესიმიზმის საფუძველი. სიკვდილი ხომ სიცოცხლეს მშვენიერებას სძენს, ამ ქვეყნად მყოფთ კი საფუძველს მისით ტკბობის. ღამეს ყოველთვის მოსდევს დღე, ზამთარს - გაზაფხული, „კორჩიოტას თესლი გალხვა’, ამავდროულად სადღაც ბეღურებმა მოსტაცეს ვარდს ხმელი თესლი. ეს ბუნების გარდაუვალი ციკლია. ასე პოეტი გვახსენებს, რომ სამყაროში არაფერი არ იკარგება. მკითხველმა კი უნდა შეიმეცნოს, რომ სიკვდილი არ ნიშნავს გაქრობა-განადგურებას, მას აუცილებლად მოსდევს ახალი სიცოცხლის დაბადება, რაც მარადიულობას განაპირობებს.

დღეს სიკვდილის შიში ქვეყანაზე ისე ბატონობს, როგორც არასდროს. ყოველდღიურად გვეცლებიან ხელიდან საყვარელი ადამიანები. რთულია სიმშვიდისა და სტაბილურობის შენარჩუნება. მუდმივი შფოთვით ვართ შეპყრობილნი, ვინაიდან არ ვიცით ვინ ემსხვერპლება პანდემიას ხვალ. თუმცა სწორედ ეს შიში სძენს ჩვენს სიცოცხლეს აზრს. ვიწყებთ საყვარელ ადამიანებთან გატარებული წუთების დაფასებას. როგორც პაბლო პიკასო ამბობს „ხელოვნება იმისთვისაა, რომ თქვენს სულებს ყოველდღიური ცხოვრების მტვერი მოაშოროს“. ის გვეხმარება შევინარჩუნოთ, შევიგრძნოთ დიდებულება, ბუნების მშვენიერება, რაც საბოლოოდ მოგვიტანს სასოებასა და სიმშვიდეს.  

---

ავტორი: [მარიამ ბლიაძე](https://blog.dimitri.ge/mb)
